行動不便的中年旁聽師與來自犯人欄的心心

譚蕙芸:

中年婦人天天都到自己家附近的裁判法院，這天跨區到來：「因為我自己果區今日無案，我就嚟呢度。」每區裁判法院有自己的法官，亦各有審訊風格。婦人無奈地形容：「我屋企附近個法院，堪稱『地獄法院』，有些法官審訊又快又狠，來這邊已經算是讓心情平伏了一些。」

這位婦人過去一年多，聽了百多場審訊。她回想道，由最初的「提堂」較為輕鬆，到中段「暴動案」要遠赴市區聽審（區域法院審的案判刑年期更高），到近日連案情較輕的也判得較重。「坦白講，係心情差。但我地盡量嚟，見到手足一面，當面鼓勵吓佢地。」

她形容，這天跨區旁聽，雖然24歲的少年人在去年十月一日，因為背包被搜出有打火機汽油、士巴拿而被判有罪。但相比之下，已經比最辣的官沒那麼殘忍：「這位官至少讓你求情，至少畀大狀讀哂求情信，呢樣嘢，在另一些法庭，求情也會畀個官打斷你，佢至少聽你講哂。」

這天求情的信件共五封：大狀拿起一封爬滿密密麻麻中文字的手寫信，說是少年人自己的陳情，他回憶起中學教誨，想念基督教校訓；未婚妻讚賞他是個可靠的男人；父親讚兒子顧家，經濟上支持家人；少年職業為水喉維修技工，其上司今天也有親自到來，在求情信中讚他做事可靠。中學副校長讚揚少年謙恭在校內有記優點。

求情時，親友席上坐了一位少女，穿着啡色裙子白袜子皮鞋，年紀一樣輕，她曾站起來微微躹躬，希望法官可以知道她在支持男友。聽罷，法官還是表示，判刑要有阻嚇性，今天要還押。男孩被庭警拍肩三次，押入犯人欄。親友遞上紙巾，未婚妻拭淚。眾人喊：「撐住呀！加油！」少年輕輕舉手示意聽到。

同一時間，隔壁另一個法庭，一位更年輕的少年人判刑。他被指控於去年九月底，在街上跟友人談話提及擲過汽油彈，被便衣警以縱火扣留，沒搜查令卻入屋搜證物，最終找到兩支雷射筆，被控以管有攻擊性武器，他今年19歲。

法庭門外，人龍打了蛇餅。在一個星期五上班日的下午。有些是少年的親友，更多是旁聽師。今天判刑不過幾分鐘的宣讀，判入更生中心。來旁聽的人也覺得值得花這個時間。

當中有一位六尺高的中年婦人，她自稱姨姨。她承認，中年人來旁聽師的話，大多是女性，年輕的旁聽師反而多點男生，或許是中年女性母性很強：「我們所有人都係姨姨，我地叫佢地做仔仔女女。」

她說自己是退休人士，聽審也年多，由最熱血到有點疲累，調整了心態再繼續按自己的步伐參與：「每次見到手足還押，都係好傷心。」

但她為何仍然堅持？「好似今日果個男仔咁，上次判決時，佢在（犯人欄）裡面一出來，低調地向我們旁聽席做了個心心手勢，見佢精神幾好，我就好開心。」

這位姨姨示範着，雙手垂在腰間一側，兩隻姆指和食指觸碰，其餘手指收起，造成一個心心手勢，臉上帶着可愛的微笑。「見到手足出來時，情緒唔係低落，受到鼓勵我地就好開心。」

她說，今日旁聽席上的朋友，也有跟少年人做單手心心手勢，就是食指跟姆指呈V字那一種。
姨姨們說，珍惜抗爭者未需要還押的日子，經常向他們親自送上鼓勵，例如親自打氣說「加油」，有時她會送上小禮物或零食，甚至跟他們的家人連繫支援。「今日宣判之後，果位小朋友既家姐，都逐一向我地來旁聽的人講多謝。」

下午三時半，眾人魚貫坐電梯到樓下，「我們去送車那個位置。」法院轉一個彎，就見近百人，疏疏落落站着。除了有剛才那位抹眼淚的24歲青年人的未婚妻，還有19歲少年人的姐姐。
有穿裙子的女孩坐在沙塵滾滾的馬路旁石壆，有中年人腰不好帶了小摺櫈來，也有穿着校服的中學生，也有黃店食店老闆趁落場空檔趕過來，「今天沒有晚市嘛」旁人說。對，昨天開始，政府因為嚴控疫情，晚市禁堂食。

也因為疫情吃緊，一位年輕的女孩今天第一次來送車。她斯斯文文，嬌滴滴坐在樹下，她說，今天老闆讓她「在家工作」，處理好工作她就趕來了。

乾等兩小時，是常態。法院一般下午五時半才落閘關門。六呎高姨姨說，大家不敢怠慢，以往曾經因為疏忽，以為送完囚車離開，後來才發現還有抗爭者未離開法院大樓：「那一次收到消息心裡多難受，以後都等到法院落閘大家才安心走。」

但這天，可能因為人較多，也因為示威常客「王婆婆」也來了，四時許先後有幾架警車到來，警員從廣播器喊話：「疫情有限聚令，禁止二人聚集，有人報警，你們快點散開！」警員甚至下車驅趕，有人憤怒得跟警員理論。警員後來更拉起了封鎖膠帶，阻止大家接近囚車經過的路口。

每當有囚車進入法院，人群裡都有人通風報訊「入了一架車！」大夥兒就做好準備。終於，人群起哄，原來囚車駛出，茶色玻璃加上鐵絲網，從外看不到甚麼，但據說，從裡面可以清楚看到外面。

即使天不算暗，晚霞未出現，眾人都打開手機的小燈，向着囚車高舉着，微微奔跑，囚車從法院駛出大街。有熱血的中年人跟着跑到馬路中央，眾人大喊：「撐手足！撐到底！」有時好心的駕駛人士，尾隨的話，都會把車子停下，讓出空間給大家送車。

車子一閃即逝，如一陣風離開，整個過程只有幾十秒，但大家都甘之如飴。有人說，更堅定的一批，會趕到更晚一點才出車的法院，再送另一批囚車。

六呎姨姨說，她要先走了，我看她走路時背影一拐一拐的。「對，我腳不好，沒辦法跑，追不了囚車。」但她笑着說，「幸好我夠高，送車身特別高的囚車，舉起手機，那閃閃的燈，剛好是窗子的高度。有時看到手足在車裡的側影，已經夠開心老半天。」

呢排多左WFH, 會多D黎

push

多謝

每次犯人欄見到佢哋望出嚟我都會喊

辛苦各位

pushpushpushpushpushpushpush

推

聽朝西九法院

Push

極b